**蘇昭旭**，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[高雄縣人](../Page/高雄縣.md "wikilink")，出生於[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")。台灣[鐵道專家及](../Page/鐵道.md "wikilink")[學者](../Page/學者.md "wikilink")，[大學](../Page/大學.md "wikilink")[助理教授級專業技術人員](../Page/助理教授級專業技術人員.md "wikilink")，是目前華人鐵道領域著作最多的專家學者。從1997年起開始發表鐵道畫作與鐵道圖書，2001年創辦鐵道旅行雜誌，2004年該雜誌結束，繼續製作中文的鐵道工具書，範圍包含[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[鐵道與](../Page/鐵道.md "wikilink")[國際](../Page/國際.md "wikilink")[鐵道的領域](../Page/鐵道.md "wikilink")。其個人部落格與圖書序中宣示其著書理念：知識的效用在於助人，以建立中文鐵道工具書為終身職志，讓鐵道知識普及化，落實到「科普教育」。至2018年初為止，圖書著作共有43冊。

## 經歷

蘇昭旭於1967年生於嘉義市。曾經就讀[崇文國小](../Page/嘉義市立崇文國民小學.md "wikilink")、[大業國中](../Page/嘉義市立大業國民中學.md "wikilink")、[嘉義高中](../Page/國立嘉義高級中學.md "wikilink")、[逢甲大學](../Page/逢甲大學.md "wikilink")[電子工程學系畢業](../Page/電子工程.md "wikilink")，[大葉大學](../Page/大葉大學.md "wikilink")[電機工程](../Page/電機工程.md "wikilink")[研究所](../Page/研究所.md "wikilink")[碩士](../Page/碩士.md "wikilink")，[國立成功大學交通管理科學研究所博士班](../Page/國立成功大學.md "wikilink")（肄業）。

現任教於[國立高雄餐旅大學航空暨運輸服務管理學系](../Page/國立高雄餐旅大學.md "wikilink")，兼任助理教授級專業技術人員及[台南市](../Page/台南市.md "wikilink")[社區大學理事與資深教師](../Page/社區大學.md "wikilink")。
並擔任人人出版鐵道圖書資深總編輯、[NGO組織鐵道智庫中心與交通科學技術博物館館長](../Page/NGO.md "wikilink")、[台糖](../Page/台糖.md "wikilink")[烏樹林](../Page/烏樹林糖廠.md "wikilink")[鐵道](../Page/鐵道.md "wikilink")[博物館榮譽館長](../Page/博物館.md "wikilink")，台灣鐵道暨國土規劃協會顧問、行政院農委會林務局[阿里山森林鐵路顧問](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")、嘉義[世界遺產潛力點推動委員](../Page/世界遺產.md "wikilink")。

2004年曾經擔任[台灣高鐵行動探索館館長](../Page/台灣高鐵.md "wikilink")。2006年出任阿里山鐵路局民營化得標團隊[宏都阿里山公司BOT的總顧問](../Page/宏都阿里山公司.md "wikilink")；但在2008年面對宏都阿里山公司處理本線里程23K事件，採取「放棄鐵路修復並辭退鐵道員工」的態度，因而無法接受並宣佈退出；2009年同時也因為捍衛阿里山鐵路的理念，不見容於當權學術體系而放棄博士學位。

蘇昭旭長年以著書立說演講，投入保護[阿里山森林鐵路](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")，推動鐵道外交與登錄世界文化遺產，不遺餘力，他將保護[阿里山森林鐵路的理念](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")，放在2012年行政院農委會林務局出版，三本[阿里山森林鐵路一百週年紀念專書裡面](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")。2012年2月在中華民國總統府「治國週記」中接受訪問，與[馬英九總統對談鐵道文化的政策](../Page/馬英九.md "wikilink")。\[1\]

現任

## 曾獲頒下列獎項

  - 2000年 個人 鐵路節 經台灣鐵路管理局評定 頒「台鐵之友」
  - 2000年 著作 台灣鐵路火車百科 獲 行政院新聞局 綜合類 「金鼎獎」
  - 2001年 著作 台灣鐵路蒸汽火車 獲 行政院新聞局 圖書著作「金鼎獎」
  - 2004年 個人 經中華民國運輸學會評定 獲「中華民國運輸傑出青年」
  - 2005年 著作 高速鐵路新時代 獲「好書大家讀」知識性讀物組 好書推薦
  - 2006年 著作 世界山岳鐵道美亞澳篇 獲「好書大家讀」知識性讀物組 好書推薦
  - 2009年 著作 台灣鐵路火車百科2009版 獲「好書大家讀」知識性讀物組 好書推薦
  - 2009年 著作 阿里山森林鐵路傳奇 獲「好書大家讀」知識性讀物組 好書推薦
  - 2011年 著作 阿里山森林鐵道與世界遺產鐵路巡禮 獲「100年嘉義縣之書」票選冠軍
  - 2012年 著作 阿里山森林鐵道與世界遺產鐵路巡禮 獲「第四屆國家出版品獎」入選
  - 2015年 著作 台灣鐵道經典之旅 (地方鐵路篇 ) 獲「好書大家讀」知識性讀物組 好書推薦

## 著作

台灣鐵道類圖書

  - [台灣鐵路火車百科](../Page/台灣鐵路.md "wikilink")（1999年初版） ISBN 9579801584
  - 台灣鐵路火車百科I：[台鐵](../Page/台鐵.md "wikilink")[高鐵](../Page/高鐵.md "wikilink")[捷運](../Page/捷運.md "wikilink")
    完整版 ISBN 9789867112989
  - 台灣鐵路火車百科II：台灣[輕便鐵道小火車](../Page/輕便鐵道.md "wikilink") ISBN
    9789866435539
  - 台灣鐵路火車百科III：台鐵 高鐵 捷運 第三版 ISBN 9789865903404
  - 台灣鐵路[蒸汽火車](../Page/蒸汽火車.md "wikilink") ISBN 9579767386
  - 台灣[蒸汽火車百科](../Page/蒸汽火車.md "wikilink") ISBN 9789864611355
  - 台灣鐵路懷舊之旅 ISBN 9579801533, ISBN 9579801592
  - 台灣鐵路[車站圖誌](../Page/車站.md "wikilink") ISBN 9867916093
  - 台灣鐵路[車站大觀](../Page/車站.md "wikilink") ISBN 9789864611409
  - 台灣鐵路環島風情 西部幹線篇 ISBN 9867916255
  - 台灣鐵路環島風情 東線支線篇 ISBN 9867916247
  - 台灣鐵路環島風情 特殊路線篇 ISBN 9867916573
  - 台灣鐵道精典之旅 環島鐵路篇 ISBN 9789865903626
  - 台灣鐵道精典之旅 地方鐵路篇 ISBN 9789865903701
  - 台鐵憶舊四十年/黃澍民合著 ISBN 9573088533
  - 老火車再現風華-[台灣鐵路](../Page/台灣鐵路.md "wikilink")[文化保存紀事暨](../Page/文化.md "wikilink")[鐵道](../Page/鐵道.md "wikilink")[博物館之展望](../Page/博物館.md "wikilink")
    ISBN 9573040018
  - [阿里山森林鐵道深度之旅](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")（中文版） ISBN 9579767343
  - 阿里山森林鉄道の旅（日文版） ISBN 9867916042
  - 阿里山森林鐵道 1912-1999 景觀篇 ISBN 957304000X
  - 阿里山森林鐵道 1912-1999 車輛篇 ISBN 9573088592
  - [阿里山森林鐵路傳奇](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink") ISBN 9789867112972

國際鐵道類圖書

  - 現代[軌道](../Page/軌道.md "wikilink")[運輸](../Page/運輸.md "wikilink")（與張有恒教授合著）
    ISBN 9867916123
  - [高速鐵路新時代](../Page/高速鐵路.md "wikilink")（2005 年初版） ISBN 9867916778
  - 高速鐵路新時代（2007 年增訂版）ISBN 9789867112385
  - 世界高速鐵路百科 ISBN 9789866435812
  - 世界高速鐵路百科 新修訂二版 ISBN 9789864610471
  - 世界山岳[鐵道](../Page/鐵道.md "wikilink") 美亞澳篇 ISBN 9867112199
  - 世界山岳[鐵道](../Page/鐵道.md "wikilink") [歐洲篇](../Page/歐洲.md "wikilink")
    ISBN 9867112067
  - 世界[捷運與](../Page/捷運.md "wikilink")[輕軌圖鑑](../Page/輕軌.md "wikilink")
    ISBN 9789866435133
  - 世界[鐵道與](../Page/鐵道.md "wikilink")[火車圖鑑](../Page/火車.md "wikilink")
    ISBN 9789866435201
  - [日本](../Page/日本.md "wikilink")[鐵道經典之旅](../Page/鐵道.md "wikilink")160選
    ISBN 9789866435393
  - 環遊世界[鐵道之旅](../Page/鐵道.md "wikilink")120選 ISBN 9789866435416
  - 中國鐵道火車百科I ISBN 9789864610273
  - 中國鐵道火車百科II ISBN 9789864610280
  - 世界鐵道與火車百科 ISBN 9789864610884
  - 世界捷運與輕軌百科 ISBN 9789864610877

政府出版品類圖書

  - [阿里山森林鐵道與](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")[世界遺產鐵路巡禮](../Page/世界遺產.md "wikilink")
    [文建會文資總處](../Page/文建會.md "wikilink") 嘉義縣文化處出版 ISBN 9789860268812
    ISBN 9789860268829
  - 全球[輕便鐵道大觀與東線輕便鐵道之再生](../Page/輕便鐵道.md "wikilink")
    [花蓮縣文化局出版](../Page/花蓮縣.md "wikilink") ISBN
    9789860267327
  - 世紀風華 [阿里山森林鐵路百年車輛史](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")
    [農委會](../Page/農委會.md "wikilink")[林務局出版](../Page/林務局.md "wikilink")
    ISBN 9789860316261
  - 世紀風華 阿里山森林鐵路百年紀實 農委會林務局出版 ISBN 9789860319040
  - 世紀風華 阿里山森林鐵路與百大山岳鐵道 農委會林務局出版 ISBN 9789860323146
  - 羅東林鐵 蒸情記憶 農委會林務局出版 ISBN 9789860420180
  - 阿里山森林鐵路的故事中文版 農委會林務局出版 ISBN 9789860427912
  - 阿里山森林鐵路的故事英文版 農委會林務局出版 ISBN 9789860506426
  - 阿里山森林鐵路的故事日文版 農委會林務局出版 ISBN 9789860528695

合著報告書

  - 鐵道文化經典之旅導覽手冊 傅朝卿、陳信安、蘇昭旭撰文 文建會出版 ISBN 9789860157277
  - 「縱貫鐵路（海線）追分、日南車站」調查研究暨修復計畫 閻亞寧 蘇昭旭著 臺中縣文化局出版 ISBN 9570156635

## 攝影與畫作

  - 1997-2001年出版五年的鐵道畫作月曆，後續其攝影與畫作則以明信片居多，歷年作品約數十餘種。後來其個人作品使用於2009年[台鐵](../Page/台鐵.md "wikilink")122周年紀念悠遊卡，[中華民國新版晶片護照](../Page/中華民國.md "wikilink")，2011年[中華民國建國一百年百元鈔票紀念冊](../Page/中華民國.md "wikilink")，2012年[阿里山森林鐵路](../Page/阿里山森林鐵路.md "wikilink")100年紀念郵票小全張，2015年[臺灣鐵道觀光郵票](../Page/臺灣.md "wikilink")。

## 參考資料

<references/>

  - 工商時報，中時電子報，蘇昭旭用鐵道為台灣開路。

<https://tw.news.yahoo.com/%E7%94%A8%E9%90%B5%E9%81%93%E7%82%BA%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%96%8B%E8%B7%AF-213000482.html>

  - 《阿里山森林鐵道與世界遺產鐵路巡禮》蘇昭旭著，行政院文建會出版，2011年， ISBN 9789860268829
  - 《世紀風華 阿里山森林鐵路百年車輛史》蘇昭旭著，阿里山森林鐵路一百週年紀念專書，行政院農委會林務局出版, 2012年 ISBN
    9789860316261
  - 《世紀風華 阿里山森林鐵路百年紀實》，蘇昭旭著，阿里山森林鐵路一百週年紀念專書，行政院農委會林務局出版, 2012年 ISBN
    9789860319040
  - 《世紀風華 阿里山森林鐵路與百大山岳鐵路》，蘇昭旭著，阿里山森林鐵路一百週年紀念專書，行政院農委會林務局出版, 2012年 ISBN
    9789860323146
  - 《阿里山森林鐵路的故事》，蘇昭旭著，免費索取公益書，行政院農委會林務局出版, 2014年 ISBN 9789860427912
  - 《阿里山森林鐵道1912-1999 車輛篇》作者介紹，蘇昭旭著，人人出版，2001年 ISBN 9573088592
  - 《[高速鐵路新時代](../Page/高速鐵路.md "wikilink")》作者介紹，蘇昭旭著，人人出版，2007年 ISBN
    9789867112385
  - 《世界[鐵道與](../Page/鐵道.md "wikilink")[火車圖鑑](../Page/火車.md "wikilink")》序的內容，蘇昭旭著，人人出版，2009年
    ISBN 9789866435201
  - 《世界[高速鐵路百科](../Page/高速鐵路.md "wikilink")》作者介紹，蘇昭旭著，人人出版，2012年 ISBN
    9789866435812
  - 《台灣鐵路[車站大觀](../Page/車站.md "wikilink")》作者介紹，蘇昭旭著，人人出版，2018年 ISBN
    9789864611409

## 外部連結

  - [蘇昭旭老師的全球鐵道視野部落格](http://blog.xuite.net/sujaushi/twblog1)

[category:台湾学者](../Page/category:台湾学者.md "wikilink")
[category:台灣作家](../Page/category:台灣作家.md "wikilink")

[Category:台灣鐵路文化](../Category/台灣鐵路文化.md "wikilink")
[Category:逢甲大學校友](../Category/逢甲大學校友.md "wikilink")
[Category:大葉大學校友](../Category/大葉大學校友.md "wikilink")
[Category:國立成功大學校友](../Category/國立成功大學校友.md "wikilink")
[昭](../Category/蘇姓.md "wikilink")
[Category:國立嘉義高級中學校友](../Category/國立嘉義高級中學校友.md "wikilink")
[Category:嘉義市人](../Category/嘉義市人.md "wikilink")
[S](../Category/鐵路迷.md "wikilink")

1.  [火車向前走，記憶不撤守](http://www.president.gov.tw/Default.aspx?tabid=1104&itemid=26513&view=home)。